日本學者：拒用膠袋＝假環保

作者介紹
武田邦彥(武田邦彥)
一九四三年出生於東京，畢業於東京大學教養學部，為工學博士，專攻資源材料工學。曾任名古屋大學研究所教授，目前為中部大學總合工學研究所教授（兼任副所長）與多摩美術大學兼任講師。並擔任日本工學協會理事、內閣府原子力安全委員會專門委員、文部科學省科學技術審議會專門委員。著有《環境問題為何充斥著謊言？１、２》、《回收幻想》等。其中《環保幻想》的部分章節被收錄進高中國文教科書《新編現代文》中.

假環保 - 你正在做的「環保生活」其實正在破壞地球？

以下內容節錄自假環保 - 你正在做的「環保生活」其實正在破壞地球？

驗證一: 拒用塑膠袋→結論 勞而無功 若珍惜石油資源，就一定要用塑膠袋拒用環保袋 塑膠袋是活用石油剩餘價值的好產品
多年前開始，大家漸漸注意起了塑膠袋問題。邁入二○○七年之後，「拒用塑膠袋運動」突然盛行，最近去超商買東西時都會被問「你要塑膠袋嗎？」有時用的話也會引起店員不悅。
一些沒認真考慮過環境問題、只是被業者牽著鼻子走的人還會教訓別人「你不知道環境很珍貴嗎？」這真是讓人受不了。
發起拒用塑膠袋運動的環境省與地方政府，以及跟政府口徑一致的大型超商說法如下： 「日本每年大約用掉三百億個塑膠袋，這些最後都被丟進了指定垃圾袋裡，形成了垃圾重複打包、浪費資源。我們購物時應該要自備環保袋，拋棄這種『用過即丟的文化』。人家歐洲早就這麼做了，我們要趕快跟上。」可是，這種說法正確嗎？
二十世紀時，當時住在紐約的貝克蘭博士（Leo Hendrik Baekeland，1863-1944，比利時化學家）利用德國的有機化學，以石炭製成了合成樹脂。不久以後更發現石油較石炭利於提煉，因此漸漸的由石油製造出各種塑膠、合成橡膠以及纖維來。
人們在二十世紀初時，剛開始利用石油製成塑膠與橡膠之時，將無法製成塑膠的剩餘部分以焚化方式處理。距今約四十年前，日本的煉油廠附近都還看得到煙囪口冒出火光，照亮了夜晚的天空。如今在石油產地也看得到這種景象。那些被燃燒
掉的，正是「原本含在石油中，但現今無法使用而被焚燒的成分」。可是現在你到煉油廠附近看看，煙囪口冒出的只有水蒸氣，完全看不到煙跟火光。那是因為人們已能將石油中的所有成分使用殆盡，由於石油化學與高分子化學的進步，從前無用、或雖然有用但供過於求只好燒掉的部分——大多是低沸點化合物，現在都已經能善用在各種用途上了。比方說塑膠袋與啤酒提環、汽車保險桿這些身邊常見的物品，都是有效利用石油「廢棄物」所製成的，在環境上來講算是優良產品。
一般家中常見的「PE（聚乙烯）袋」或「PP（聚丙烯）袋」，從前統稱為「PVC（聚氯乙烯）袋」，名稱由成分中的「聚氯乙烯」而來。從前廢棄不用的不飽和烴現在被轉化成了聚乙烯（PE），因此名稱也由PVC袋改成了PE袋。此外人們也善用聚氯乙烯的特性，做成了壁紙與土木導管等更高階的產品。如此一來，今日我們已經可以完全善用石油中的所有成分，煉油廠裡也不再燃燒廢棄的石油了。
好不容易發展到這一步，研究石化的年輕學者拼命的將石油善用到最後一點一滴、做成了塑膠袋，但結果卻在「環保」口號下遭到拒用，這種錯誤觀念難道不應該及時改正過來嗎？本來塑膠袋之所以會免費供應，就是因為它是利用毫無價值的
成分製成的。
停用塑膠袋的話將會造成什麼後果呢？結果只有三條路可選，一是將石油中用來製作塑膠袋的成分轉為其他用途，二是製作購物袋以取代塑膠袋，三則是製成垃圾專用的垃圾袋以代替塑膠袋。
首先，倘若停用塑膠袋而無其他配套措施的話，至今為止用來製作塑膠袋的原料便會多出來，於是只好重新點燃煙囪的火苗。二條路是製造新的購物袋以取代塑膠袋。製成My Bag——也就是購物用環保袋的成分是一種被稱為「BTX成分」的材
料。這是石油中稀少珍貴的成分，能做成許多化學藥品與塑膠，例如電視機體、洗衣機、電冰箱與吸塵器外殼等，連汽車內的塑膠零件也大多是由BTX成分製成的。但是大部分的環保袋卻是以BTX成分製成的，因此若是以環保袋來取代塑膠袋，那所消耗的石油將比使用傳統塑膠袋更多。我們當然也能用棉來做成環保袋，但若不使用百分之百純棉的話就有可能會浪費更多石油。
第三，我們每天生活中都會製造出一些廚餘與小紙屑等，要丟掉這些東西須要有可以裝盛的「容器」才行。至今為止，大家都用免費塑膠袋來裝，因為既然最後要燒掉的話，那「將剩餘物資再利用」是最好的辦法。可是大部分的地方政府卻禁
止消費者使用塑膠袋，反而要大家去買跟塑膠袋以相同成分製成的「聚乙烯指定垃圾袋」。
發生這麼多不合理的事情，實在讓人目瞪口呆。明明可以有效利用石油的廢棄物，但卻鼓勵大家使用環保袋來浪費珍貴的資源。明明可以拿塑膠袋當成垃圾袋，但卻非要買全新的垃圾袋不可。
當我們在探討環境問題時，絕對不能將議題分開討論。因為「環境」具有整體性，因此若想採取什麼好的措施來保護環境時，當然一定要考慮到這個舉動將會對整體產生什麼影響。

__________________

以上既道理，我唔相信世界各地政府同環保機構會唔知，但全部都自欺欺人：只要推一d大家都會認為係環保既事，而件事實際上係咪真係環保，理撚得你，總之野我就做撚左喇，昆到絕大部分人就得。

而最近興起去膠飲管潮簡直將假環保精神發揮到淋漓盡致，屌你老味！

推比假環保撚睇

Pish

pish

假環保撚快d入黎

香港係斬腳趾避沙蟲
多人用膠袋 收錢囉
多人用飲管 唔好比佢地用囉
垃圾咁多 咪收錢先扔得囉

日本係將垃圾分門別類咁回收 處理都係好有系統
但香港永遠唔會諗點處理d垃圾
只係諗點處理d人用少d膠

鬼叫啲on9海龜成日唔帶眼出街咩
搵日殺晒啲海龜就有返膠袋飲管用
咁撚智障嘅生物早應該因物競天擇死撚佢

推

你講得岩，點處理d垃圾係重點。
但假設全球成功推行唔用膠袋，咁d石油副產品都一樣會生產出黎，供過於求唯有燒左佢。
除非世界石油用量同時下降（基本上要當電動車變為主流先有可能減少石油用量），咁配合返減少使用膠袋，就真係有用喇。

其實有研究話d垃圾係會釋出食物"氣味"令海上動物誤食，動物辜

高質文

各樣嘢都係應用則用: 膠袋/水/電(能源)
用多過所需就可以話係浪費

膠袋平係因為本身個原材料係石油殘渣，唔用膠袋果啲殘渣都會喺度，仲會即刻拎去燒
但膠袋實在賣唔得貴，商業上唔應該存在: 為咗整多啲膠袋，提鍊多啲石油整多啲殘渣出嚟嘅情況
況且，用殘渣整啲膠袋出嚟包住啲垃圾拎去燒，同就咁拎殘渣去燒，到頭來都係燒，不過就多咗個功能: 可以用嚟包住啲垃圾

成日話啲膠袋好難分解乜乜柒柒，就係因為啲石油成幾百萬年都唔分解，呢加人類先可以喺地底開採出嚟用
樣樣都分解晒，咁呢加啲人掘條毛?

見到日本已經LIKE咗

石油公司既陰謀

日本咪可以任用囉，因為日本大部分垃圾都攞左去燒
但香港係堆填，個情況唔同

可惜宜家香港人咁嘅質素要回收真係諗下好

利申 非環保撚，環保撚好on9

但想問，呢度只係講左無用膠袋係未善用不可保存既資源

但無講到d 膠袋去左堆田區或者燌化爐果陣，對土地同空氣既污染？因為普遍教育都話膠袋難以分解

咁呢part 又係咪真？

呢篇文講既善用資源，同我岩岩講既膠袋成為垃圾同空氣污染物，兩者邊樣對環境傷害大d? 同埋有無兩全其美既方法呢

情況就好似究竟用乾手機（電+金屬）定紙巾（木+電）環保d 咁

唔小心㩒左負皮
留名

環保撚不嬲有佢講冇你講，明明純粹鳩up完全冇學術研究去support 畀人踢爆就講一堆廢話屌鳩人或者直接無視，典型左膠

除左唔用石油，如果唔係根本無助環境

買嘢禁用膠袋商家慳一筆，賣垃圾袋商家又賺一筆，屌你環保撚就發啦

其實應該係要做好垃圾分類
日本可以咁講係因為佢地自動自覺識分好曬
唔似香港乜都Dum去堆田區
一路以黎話唔用膠袋
都係驚堆田區飽和嘅問題
(雖然唔知講咗幾多年都未飽)
啲環保撚就將個focus亂咁放
乜春都拉去環保
究竟佢地係真係認真思考過問題
定係只係想做啲嘢等自己自我感覺良好？

可唔可以理性少少

生產膠袋用盡每滴石油，再善用膠袋後送去焚化發電，就可以完美榨取埋啲每分資源既剩餘價值
空氣污染用先進科技既焚化只不過係小問題，對環境傷害微乎其微，日本行之有效咁多年都無話有乜問題
咁樣已經係最好既方法，好過唔整膠袋直接燒咗佢

環保膠又無腦又文盲架喎
點睇得明咁大篇野呀

分類都唔係大哂，無焚化爐咪又係全部去堆填區，你有用先分，無用分嚟做乜
香港大部分回收，咪又係送哂去大陸，第日堆填區爆咗送埋啲垃圾去大陸咪一了百了

環保係個好大嘅課題
黎到香港只係同商業掛左鈎
有利商家就實行到盡

其實最應該做係回收
但又冇乜錢賺冇商家肯做
政府又掛住奶共幫自己退休生活鋪路

剛剛個家電產品回收就係一個官商鈎結假環保真搵銀既好例子

呢加先進啲果種好似唔叫焚化爐，係叫電離爐(Plasma Gasification System)
過程中完全無燒(氧化過程)，而係用高溫將垃圾電離子化，可以氣化就氣化，剩低果啲可以拎去做建築材料

環保撚好似係反焚化爐

錢就收左
唔見有人做野

環保撚首要應該推動政府加快落實焚化爐
唔係做埋啲走塑行動

根本派膠袋就無問題，每個膠袋我都起碼用幾次。最後用嚟做垃圾袋又得，唔用膠袋裝垃圾，唔通用紙袋咩

可以賣環保袋。又可以抽稅。
環保袋用咩做

即刻車左箱膠袋落海

膠袋入面有冇裝幾打飲管

環保撚失明

其實一早就有可分解膠袋，但政府官商勾結大家都知，你用可分解膠袋商家佬成本會貴咗，但膠袋稅商家仲有錢收返添

同埋環保團體十個有十個都係借環保個名嚟cap錢，年年收咁多資助淨係識叫人cut呢樣減嗰樣，你係真心環保就應該比錢人研究整更多可分減/更加節能嘅產品

環保撚從來都只係為左自我感覺良好 真定假理得你

好耐之前以經講 你要環保唔用塑膠 請你帶頭反對煉油廠

冇它嘅，所謂環保人士，同香港政府一樣，只係識得將產生問題嘅源頭消滅。

唔會認認真真咁去研究點樣可以達成雙贏嘅做法。

講咗十幾廿年嘅產品分類，到依家都一事無成。唔係啲人唔肯做，而係政府都冇完善做法。搞咗十幾年，俾人發覺原來啲回收商見啲膠樽污糟嘅，會當垃圾送去堆填區。但政府又唔會處罰啲回收商。

滿曬嘅回收商，又唔會有人去清理。一味只係識得叫人用少啲用少啲。乜都一刀切。

最大問題係點解會去咗個海到 垃圾冇妥善處理先處理才是最大問題

仲有冷氣，成日話產生熱氣，但又唔計返前面出嘅冷氣，我諗暖爐比冷氣更破壞環境啦，又唔叫人冬天唔好開暖爐

環保撚話膠袋唔環保
似乎係欺騙大眾

原本唔值錢既野要收5毛
明晒

環保撚啲解決辦法就係唔好用， 完全無一個完美解決方案。自欺欺人

但當叫佢唔好用其他破壞大自然嘅物品，就會話呢啲係必需品。

真係唔清楚佢地點界定「必需品」。可能自己有需要用，就係「必需品」。自己唔用就係「奢侈品」。

膠袋靚嘅話, 好似可以用好耐

係。Aeon個膠袋質素唔錯。幾夠彈性，又唔易爛。

眾人皆醉child登仔獨醒

講得啱。
根本解決辦法就係由垃圾分類同回收系統着手，你迫尻d市民乜撚都唔用根本治標唔治本，例如用環保袋就係，一屋幾十個環保袋，用膠量仲多過以前。

制冷部份破壞臭氧層就真既

唔係轉左環保雪種咩

咁呢層唔清楚了

源頭減廢，打仗死一半人最環保

珍惜石油資源都係癈

水根本已經可以取代石油，發明嗰個Stanley Meyer同其他研究者被人暗殺搞到冇人敢做啫

你用三四十年前技術去焚化梗係重污染啦，有最新最乾淨科技唔用就去諗四十年前技術？

新加十年前做梗

依家全面禁用左CFCs 好耐啦

環保撚冇所謂啦，最重要係幫大財團省到錢

新加坡十年前做梗，啲灰做磚去填海

PE 都唔可以自然分解㗎喎

長知識了

源頭減廢好重要
快D解決環保撚

咁D一車車D海龜 典能蒜呀

篇文既意思係，你提煉石油就一定有剩餘廢料，呢d廢料既用途就係整膠袋。

你用完膠袋扔左佢，就會去焚化爐度燒；停用膠袋，d煉油廠就直接燒左d廢料。換句話講，其實一鳩樣。

另一方面人類點都要用袋，環保袋其實都係係石油副產品，仲要比膠袋更高級，亦即係話你用環保袋係消耗緊更多石油。

Exac7ly

freakonomics都講過，食物因爲唔包裝好而變壞，反而增加碳排放量，製造食物本身就會釋放二氧化碳，浪費食物嘅環境成本遠高過膠袋

日本就話善用資源姐，香港人用膠袋就用完周圍扔，又唔識回收，又沒地方回收

👍🏻👍🏻

慳電膽
膠袋稅
家電回收

其實環保根本唔存在

地球既消化能力高於人類既層面

更惡劣既環境都有

某啲齋嗡環保撚

根本上無足夠既知識去講環保

Although 呢到女多過男 but 我都忍你

最大問題係唔用膠袋咁用咩裝野？膠袋已經係最低端既石油副產品，用其他去取代膠袋只會消耗更多石油，紙袋又唔係乜都裝到。

好啦當你真係可以唔用袋裝野，但人類點擺脫石油？咁d廢料唔整膠袋咪又係要燒，結果對環境仲大污染。

所以個作者就話依家用膠袋已經係最環保既做法。

首先要問嘅係你拎野可唔可以唔用袋
如果你覺得可以 咁就好講 你乜鳩都唔用就實環保嘅

但係如果你認為係要用袋嘅時候
就一定有比較 一定要揀最好嗰個
咁都要有個準則啦
咁我用碳足印黎講啦

一個不織布環保袋要重用過百次以上
咁樣上拉下補 個環保袋嘅碳足印先等於只用一次嘅膠袋嘅碳足印
ref:
更何況膠袋都可以重用
你自問用唔用到咁多次？

紙袋又係另一個大問題
你估整紙袋又好環保？

係兩倍啊
仲有紙袋方唔方便重用？

樓主篇文就用資源粍用黎做準則
加埋紙袋入去
膠袋都超左班啦
你估整紙袋唔洗用水用電砍樹？
膠袋徵費？冇問題，徵埋紙袋啊

如果你講dum個下
屌理得你紙袋膠袋環保袋
係香港三者都係堆架啦
跌入海你估紙袋環保袋又好好多？
仲有入左海似乎同dum 垃圾入海嘅人有關喎

最後
如果你講全港每日dum好撚多膠袋
有幾多膠袋係只用一次
咁係真嘅
咁最應該做嘅係乜？
叫人重用膠袋唔好？叫人回收唔好？
如果可以重用膠袋幾次 都好過你用其他袋代替啦

日本超市一直都有派膠袋，又唔覺有咩大問題
其實環境問題唔係出自生產，而係如何處理廢物

講中文啦 dlgh

膠袋可以重用
咪環保

家下d環保袋可唔可以回收變做其他products？

所謂環保最應該係減少消費。一講呢d環保撚立即縮到入子宮。

只有少量細組織或個人先會肯講。
其他人或組織只係為搶道德高地，搵錢/捐款。由其係政府。

真係唔講唔知。今日學到野，不過我自己都係可以唔用就唔用，平時掉垃圾都係重用膠袋唔會咁反智去買個新膠袋黎掉垃圾

學到嘢，多謝把打分享，呢個信息真係要比多d人先知得

lm

高質,茅塞頓開

點處理用完既膠袋先係問題

根本係堆發展中國家大量排放有毒物質又亂排垃圾先有環境問題

學到野 紙袋原來碳足印多過膠袋

我copy出黎比大家睇
"很多人都以為用紙杯比膠杯環保，甚至有店舖不用膠袋用紙袋，但其實紙杯紙袋要用的木材，比起膠杯膠袋是石油副產品，由原材料，到所使用的電力、產生的廢水，環境成本都高極多；而且紙袋又沒膠袋耐用，丟棄時也會在堆填區釋放溫室氣體，膠袋如果妥善回收，循環再造的效益可比紙袋高。一計算這由生產到丟棄的碳排放，就知道紙袋的碳排比率，比膠袋起碼高兩倍，也就知道不是環保的選擇。"

不過，如果膠袋掉左落海，影響一定大過紙袋，因為紙袋會溶，而膠袋會被誤食害死動物。

所以最重要都係正確處理膠袋，唔好比膠袋掉入海，咁用膠袋就無問題。

但要控制到其他人唔掉垃圾入海，談何容易？但日本仔又真係做到，條河乾淨到一舊垃圾都無。轉頭睇下城門河錦田河，屌出聲！

最好笑d 港燦走塑撚成日指指點點，話架仔用得多膠袋就唔環保

好心啦人地源頭減廢分類，去到日常用品包裝，再去到農工商產品設計，樣樣都係一線水平，真係環保得黎又回應到消費者需要，邊似得你地拎少支飲筒就係到扮專家

唔quote 咁長
其實要睇埋材質
有部份紙袋真係純紙做
但亦有部分係為左防水/靚
所以有一層膠膜
冇錯，其實紙袋可以有膠架
不過有膠嘅紙袋有幾多未揾到數字

我以前小學雞果陣問過 膠袋係石油副產品煉成 咁我地煉油實會出現 我地唔係更應利用咩
不過老師就話我係自私嘅人 話我唔為下一代著想

膠面紙製品碳足印應該最多，工序多左，件垃圾又大舊左，又回收唔到，分解唔到

香港既環保撚，拎多個膠袋都要批鬥你

好想睇下個group d comments 係咪成班圍爐讚佢

佢最尾仲話"要大海食膠", 掉個膠袋去垃圾桶經正常處理會去左海度？

好撚癲

同邪教無分別

環保撚撚識咩

眼中只有偽善厄行政費

認同

豬肉連賣豬肉唔比膠袋
成舊旐向頭頂車住咁走
血滴滴成口一點點

學到野，不過有無原文同link？

你唔好撚傻啦。冇膠袋用只會賣貴啲，唔會因為咁而令石油增產架

停用塑膠袋的話將會造成什麼後果呢？結果只有三條路可選，一是將石油中用來製作塑膠袋的成分轉為其他用途，二是製作購物袋以取代塑膠袋，三則是製成垃圾專用的垃圾袋以代替塑膠袋。

點解佢之後冇講第一個做法，佢係三個中最好。

日本用燃燒黎處理垃圾，所以啲石油餘料一出現就燒VS做成膠袋被使用後再燒都一樣，當然聽落好似後者有效益啲
但做成膠袋嘅過程至去到各商店都會用到能源
另外回收膠袋嘅環境成本都高

香港係用堆填黎處理垃圾，膠袋係分解唔到，所以根本唔同講法
除左一邊屌政府點解唔跟日本用高科技乾淨地燒垃圾呀，咩勾結呀商家要賺呀，地球一日用緊石油我地一日都環保唔到呀乜乜乜呀
都可以一邊喺現有條件下做好自己果part。
就算跟左日本新加坡做法，源頭減廢都一樣重要。

1. 環保袋可以用好耐，膠袋都可以重用但壽命短好多

2. 店鋪其實唔一定要用膠袋/紙袋，有個option叫唔用袋，而加好多地方可以裸買日常用品同食品。如果普遍大家都接受，店鋪都唔會花錢買袋

3. 家居垃圾可以唔用膠袋裝，唔講廚餘處理器咁大陣仗，簡單嘅可以每日直接將屋企垃圾桶嘅垃圾倒去大廈大垃圾桶

4. 好似好多人都唔明，海入面嘅膠大部分唔係被直接掉落去，而係喺堆填區或各個地方吹走或輾轉落到個海度，因為飲管同膠袋較輕比較容易吹落海，所以首當其衝停用，另外仲有微塑膠

5. 大家都知政府做回收不力，但各區都有民間自發嘅團體例如「不是垃圾站」、「綠在區區」等等喺社區做回收，教育大家將膠妥善處理（洗淨晾乾分number），方便回收商又達到真回收

C1到C4 都可以當天然氣咁燒，唔一定要做膠袋
少d PE PP 意味住 會有多啲天然氣supply 對環境係好事

同埋依家石油化工業方面已經開始研究緊用C1-C4 convert做BTX
雖然仲未可以取代到現時喺油個度separate嘅做法 而且仲有一堆後續問題要解決
10到15年啦 好運嘅話就有可能做到

利申: 唔係環保人士

石油化工人士

我明佢講乜，你解釋番出黎無用架喎

我而家問緊佢指既呢種浪費，同真係用左膠袋之後所產生既膠袋垃圾，邊樣對環境傷害大d